В настоящее время значения основных космологических параметров известны с очень высокой точностью. В рамках современной стандартной космологической модели $\Lambda$CDM некоторые из них определены с точностью один процент или лучше. При этом значения постоянной Хаббла $H_0$, которая определяет темп расширения Вселенной на текущую эпоху, измеренные по ранней Вселенной, в частности, по реликтовому излучению, систематически меньше значений, измеренных по поздней Вселенной -- например, по сверхновым типа Ia и гравитационно линзированным квазарам. Эти значения не согласуются друг с другом на уровне значимости примерно $4\sigma$, что может свидетельствовать как о наличии неучтенных или неизвестных систематических эффектов, так и о новой физике, выходящей за рамки модели $\Lambda$CDM.

Для понимания причин этого расхождения необходимо привлечение независимых подходов, способных также с высокой точностью определять фундаментальные космологические параметры. Одной из таких возможностей является использование наблюдений гравитационно линзированных систем, в частности, линзированных сверхновых. Точность оценки космологических параметров из наблюдений гравитационно линзированных систем зависит как от надежности моделирования гравитационного потенциала линзы, так и от точности определения временных запаздываний между изображениями источника. 

При анализе гравитационно линзированных сверхновых с множественными изображениями одним из важнейших систематических эффектов является микролинзирование звездами галактики-линзы, которое может существенным образом изменять наблюдаемые кривые блеска, что в свою очередь затрудняет как моделирование кривой блеска сверхновой, так и определение временных запаздываний между изображениями, необходимые для определения космологических параметров. Как следствие, разработка алгоритма, позволяющего учесть данный эффект, является чрезвычайно актуальной и востребованной для тестирования космологической модели. 

В данной работе...

